\autchapter{Zakończenie}{Agnieszka Wojciechowska}

Podsumowując, realizowany projekt inżynierski miał na celu sprawdzenie możliwości metod analizy sygnałów oraz stworzenie narzędzia w pythonie, które ułatwiłoby ich analizę inwestorom. Jednocześnie założenia obejmowały umożliwienie analizy sygnałów pochodzących z innych źródeł niż giełda. Za pomocą wybranych narzędzi do analizy sygnałów pochodzących z różnych źródeł, wgrywanych przez użytkownika, aplikacja miała za zadanie przedstawić czytelne i dynamicznie zarządzane wykresy. Na podstawie wyliczonych wartości wskaźników giełdowych system miał również wspomagać decyzje użytkownika w interpretacji wyników w postaci sugerowanych decyzji dla plików źródłowych z danymi historycznymi indeksów giełdowych. Ich realizacja procesu decyzyjnego miała się odbywać na podstawie definicji danego wskaźnika. Co więcej założono zaimplementowanie zagregowanego wskaźnika, który sprowadzałby decyzje wszystkich zastosowanych wskaźników do jednej czytelnej. Miało to na celu usprawnienie procesu decyzyjnego inwestora ze względu na potrzebę szybkiego podejmowania działania, zwłaszcza przy inwestycjach krótkoterminowych. 

Wyniki działania aplikacji są we większości zgodne z oczekiwaniami i przyjętymi założeniami. Funkcjonalność analizy sygnałów za pomocą narzędzia z zarządzanymi przez użytkownika wykresami została zrealizowana zgodnie z założonym celem. Moduł decyzyjny dla każdego wskaźnika w aplikacji działa w sposób prawidłowy i oczekiwany. Z kolei dla funkcjonalności zagregowanego wskaźnika uzyskaliśmy ciekawe efekty algorytmu genetycznego, które nie dają zadowalających efektów. Pomimo, że same wskaźniki dają dobre efekty, algorytm genetyczny niestety za bardzo dopasowywuje się do zbioru danych. Efektem tego jest ustawienie wag wskaźników w taki sposób, że w większości decyzja jest albo cały czas na tak, jeżeli w zbiorze danych dominują większe ceny na początku, niż na końcu, albo jest cały czas na nie, gdy w zbiorze danych jest na odwrót.

Mimo, że nie wszystkie aspekty nie dają zadowalających efektów praca pozwoliła nam rozwinąć język programowania Python oraz uzyskać wiedzę z zagadnień algorytmu genetycznego. Dużym plusem jest to, że eksplorowaliśmy temat analizy technicznej i zastosowań analizy sygnałów w życiu codziennym.



\section{Kierunki rozwoju}
Biorąc pod uwagę dotychczas uzyskane wyniki możnaby usprawnić działanie aplikacji na kilka sposobów. Są to między innymi:

\subsubsection{Wprowadzenie transformacji Fouriera do wykrywania cyklów na wykresie}
Jedną z oczywistrzych opcji jest poprawienie działania zagregowanego wskaźnika. Biorąc pod uwagę dotychczas uzyskane wyniki problemem w działaniu może być brak wykrywania typu giełdy. Algorytm genetyczny zazwyczaj dopasowywał się tylko do paru wykresów, które dawały jakieś wyniki, a dla pozostałych był zawsze na nie. Zatem jedną z opcji byłoby wykorzystanie transformacji Fouriera do wykrywania typów wykresów i na podstawie wyniku transformacji dobieranie odpowiednich wag do wskaźników.

\subsubsection{Automatyczne pobieranie plików z danymi}
Inną opcją jest stworzenie możliwości pobierania danych z internetu. Większość naszych przykładów bazowała na danych z serwisu stooq.pl. Aby skorzystać z tego serwisu, musimy wejść na stronę internetową, następnie pobrać interesujące nas dane i wrzucić je do folderu z sygnałami, i tak codziennie po każdej aktualizacji na giełdzie. O wiele wygodniej byłoby, gdyby po prostu pobrać i wczytać te dane z aplikacji za pomocą jednego kliknięcia muszki. Aktualnie aby skorzystać z takiej opcji wymagana jest opłata, co jest możliwą przeszkodą do wprowadzenia tej propozycji.